\chapter{Minimização de Autômatos Finitos Determinísticos}

Um autômato finito determinístico (\gls{AFD}) é uma máquina de estados finita que aceita ou rejeita cadeias de símbolos gerando um único ramo de computação para cada cadeia de entrada. Um \gls{AFD} define uma linguagem $L(A)$ sobre um alfabeto $\sigma$.
Dois \glspl{AFD} $A$ e $B$ são equivalentes, denotados por $A=B$, se $L(A)=L(B)$. Um autômato mínimo para uma linguagem regular $L$ é um autômato com o menor número de estado possível que aceita $L$.

Para realizar\cite{Hopcroft2008} a minimização o autômato deve obedecer algumas regras:

\begin{enumerate}
\item Os autômatos devem ser um Autômato Finitos Determinísticos. A partir de um estado qualquer, com uma entrada eu vou para apenas um estado.
\item Todos os estados devem ser acessíveis a partir do estado inicial
\item Regra do conjunto de estados vazios $(q_1 \times q_2)$. De acordo com o comportamento de cada estado, verificar se são equivalentes ou distinguíveis.
\item Regra do conjunto de entrada (I, I+1). No estado de tempo I e I+1 verificar quais eventos são equivalentes e distinguíveis
\item Classificação dos conjuntos
\begin{enumerate}
\item Pares;
\item Comportamento $(Final \lor NãoFinal)$
\item Conjunto dos estado equivalentes; $(A \land B = final \lor A \land B = não final)$
\item Conjunto dos estado distinguíveis; $(A=Final \land B=NãoFinal \lor A=NãoFinal \land B=Final)$
\end{enumerate}
\end{enumerate}

Exemplo:

Dado o seguinte algoritmo:

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=8cm,keepaspectratio=true]{img/afd.pdf}
\caption{\gls{AFD} não minimizado}
\end{figure}

Primeiramente verificamos se ele é um autômato finito determinístico. A partir de qualquer estado com um entrada vamos para apenas um estado, então este é um Autômato Finito Determinístico.

Em seguida verificamos que todos os estados são acessíveis a partir do estado inicial, como mostrado na árvore a seguir, respeitando a regra 2.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=5cm,keepaspectratio=true]{img/tree.pdf}
\caption{Estados acessíveis desde o estado inicial}
\end{figure}
\FloatBarrier
Em seguida devemos aplicar a regra dos conjuntos vazios, verificando quais estados são equivalentes ou distinguíveis de acordo com o comportamento de cada estado (estado final ou não final). Para isso criamos uma tabela e marcamos um X para os estado distinguíveis e um O para os estados equivalentes, como mostrado a seguir.

\begin{table}[h]
\centering
\includegraphics[width=8cm,keepaspectratio=true]{img/t1.pdf}
\caption{Tabela de estados distinguíveis }
\end{table}
\FloatBarrier
Os estados $Q_2$ e $Q_4$ são estado finais, e o restante são não finais, então podemos afirmar que $Q_2$ com $Q_0$, $Q_2$ com $Q_1$, $Q_2$ com $Q_3$, $Q_4$ com $Q_0$, $Q_4$ com $Q_1$ e $Q_4$ com $Q_3$ são todos distinguíveis.

Em seguida pegamos os pares de estados que ainda não podemos afirmar se são equivalentes ou distinguíveis, realizamos a regra do conjunto de entrada no tempo $I$ e $I+1$ e fazemos a classificação dos conjuntos, como apresentado a seguir.

%--
\FloatBarrier

\textbf{ Conjunto $(Q_0,Q_1)$ = Alfabeto $\lbrace 0,1\rbrace$}

$I=2^1$

{
\color{red}

$Q_0 (0) = Q_1$ (NÃO FINAL)

$Q_1 (0) = Q_1$ (NÃO FINAL)

\color{blue}
$Q_O (1) = Q_3$ (NÃO FINAL) 

$Q_1 (1) = Q_2$ (FINAL)
}

O conjunto $(Q_0, Q_1)$ com entrada 1 vão para estados de comportamentos diferentes, com isso podemos afirmar que $Q_0$ e $Q_1$ são distinguíveis.

\textbf{ Conjunto $(Q_0, Q_3)$ = Alfabeto $\lbrace 0, 1\rbrace$ }

$I = 2^1$
{
\color{red}
$Q_0 (0) = Q_1$ (NÃO FINAL)

$Q_3 (0) = Q_3$ (NÃO FINAL)

\color{blue}

$Q_0 (1) = Q_3$ (NÃO FINAL) 

$Q_3 (1) = Q_4$ (FINAL)
}

O conjunto $(Q_0, Q_3)$ com entrada 1 vão para estados de comportamentos diferentes, com isso podemos afirmar que $Q_0$ e $Q_3$ são distinguíveis.

\textbf{Conjunto $(Q_3, Q_1)$ = Alfabeto $\lbrace 0, 1\rbrace$}

$I = 2^1$

{
\color{red}
$Q_3 (0) = Q_3$ (NÃO FINAL)

$Q_1 (0) = Q_1$ (NÃO FINAL)

$Q_3 (1) = Q_4$ (FINAL) 

$Q_1 (1) = Q_2$ (FINAL)
}

O conjunto $(Q_3, Q_1)$ com entrada 1 e 0 vão para estados de comportamentos iguais, então testaremos no tempo $I+1$, pois ainda não podemos afirmar se são distinguíveis ou equivalentes.

\textbf{$I = 2^2 (00, 01, 10, 11)$}

{\color{red}
$Q_3 (00) = Q_3$ (NÃO FINAL)

$Q_1 (00) = Q_1$ (NÃO FINAL)

$Q_3 (01) = Q_4$ (FINAL) 

$Q_1 (01) = Q_2$ (FINAL)

$Q_3 (10) = Q_1$ (NÃO FINAL)

$Q_1 (10) = Q_3$ (NÃO FINAL)

$Q_3 (11) = Q_2$ (FINAL) 

$Q_1 (11) = Q_4$ (FINAL)

}

O conjunto $(Q_3, Q_1)$ com qualquer entrada de qualquer tamanho vão para estados de comportamentos iguais, então podemos afirmar que são equivalentes.

\textbf{Conjunto $(Q_2, Q_4)$ = Alfabeto $\lbrace 0, 1\rbrace$}

$I=2^1$

{
\color{red}
$Q_2 (0) = Q_3$ (NÃO FINAL)

$Q_4 (0) = Q_1$ (NÃO FINAL)


$Q_2 (1) = Q_4$ (FINAL) 

$Q_4 (1) = Q_2$ (FINAL)
}

O conjunto $(Q_2, Q_4)$ com entrada 1 e 0 vão para estados de comportamentos iguais, então testaremos no tempo I+1, pois ainda não podemos afirmar se são distinguíveis ou equivalentes.

$ I = 2^2 (00, 01, 10, 11)$

{
\color{red}
$Q_2 (00) = Q_3$ (NÃO FINAL)

$Q_4 (00) = Q_1$ (NÃO FINAL)

$Q_2 (01) = Q_4$ (FINAL) 

$Q_4 (01) = Q_2$ (FINAL)

$Q_2 (10) = Q_1$ (NÃO FINAL)

$Q_4 (10) = Q_3$ (NÃO FINAL)

$Q_2 (11) = Q_2$ (FINAL) 

$Q_4 (11) = Q_4$ (FINAL)
}

O conjunto $(Q_2, Q_4)$ com qualquer entrada de qualquer tamanho vão para estados de comportamentos iguais, então podemos afirmar que são equivalentes.

Após realizar a regra dos conjuntos de entrada podemos completar a tabela dos estados distinguíveis e equivalentes, como apresentado a seguir:

\begin{table}[h]
\centering
\includegraphics[width=8cm,keepaspectratio=true]{img/t2.pdf}
\caption{Tabela de estados distinguíveis final }
\end{table}

\FloatBarrier
De acordo com a tabela montada o nosso autômato minimizado fica assim:

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=8cm,keepaspectratio=true]{img/min.pdf}
\caption{\gls{AFD} minimizado}
\end{figure}
